%%%%%%% EINLEITUNG %%%%%%%
% Das Lastenheft beschreibt das Grobkonzept eines Projektes aus sicht des Auftraggebers.
% Es beschreibt lediglich die Basisanforderungen und geht nicht tief ins Detail.
%
% In dem Pflichtenheft wird daher von dem Projektbearbeiter dargelegt, 
% wie er die Aufgabenstellung interpretiert und in welchen Schritten er im Detail
% die Aufgabe abarbeiten möchte.
% Das Pflichtenheft muss mit dem Auftraggeber (Betreuer) abgestimmt werden und
% gilt danach als verbindliche Grundlage für die Bewertung der in dem Projekt erbrachten Leistungen.
%
%%%%%%% BENUTZUNG DIESER VORLAGE %%%%%%%
%
% In dieser Vorlage gibt es zu jedem Abschnitt einen Kommentar mit einer kurzen Erklärung.
% Darunter ist stehts ein konkretes Beispiel für ein fiktives Projekt abgegeben.
%
% Bei der Erstellung des eignen Pflichtenheftes sollten die eingetragenen Beispiele
% vollständig durch entsprechende Eintragungen für das eigenen Projekt ersetzt werden.
%


%%%%%%% PRÄAMBEL %%%%%%%
% Dokumentenklasse
\documentclass[ngerman,openany]{scrartcl}
\usepackage[german]{babel}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
 
% Pakete
\usepackage{ae}
\usepackage{tabularx}

% Titel
\title{Pflichtenheft \\ Minecraft-Projekt}
\subtitle{Otto-von-Guericke Universität Magdeburg, Wintersemester 2016/17}
\author{Erik Koltermann, Angelika Ophagen \\ Betreuer: Alexander Dockhorn
}

\date{26.12.2016}

%%%%%%% DOKUMENT %%%%%%%
\begin{document}
\maketitle

\tableofcontents

\section{Projektziel}
% Hier soll das Ziel des Projektes in eigenen Worten beschrieben werden.
% Dabei sollte auf die Bedeutung und den Nutzen des Projektergebnisses eingegangen werden.
Zielstellung des Softwareprojekts ist es wichtige Bestandteile autonomer Softwareagenten für die Spielumgebung Minecraft zu entwickeln. Hierbei wird auf Microsofts Malmo Plattform zurückgegriffen, welche als Schnittstellte für frei programmierbare Bots mit der Spielumgebung dient.\\

\noindent Fokus des Projektes wird sein, dass ein ''Steve''-Bot in Minecraft selbständig durch Labyrinthe zu einem Ziel manövriert. Er soll eine möglichst schnelle Zeit - und (optional) einen möglichst kurzen Weg - bis zur Zielfindung benötigen. Dabei soll er seine Umgebung erkennen und ermitteln, welche von den vorprogrammierten Interaktionsmöglichkeiten geboten sind.
Zur Erstellung einer Welt mit Labyrinth wird zusätzlich ein Generator programmiert, der dem Bot eine Umgebung schafft.

\section{Anforderungen}
% Hier sollen die Anforderungen an das Projektergebnis beschrieben werden. 
% Es soll zwischen unbedingt erforderlichen Muss-Anforderungen und optionalen Kann-Anforderungen unterschieden werden.

\begin{enumerate}
\item Labyrinthgenerator
\item Programm für den Bot
\item Programm einer Versuchsanordnung zur Güteprüfung des Bot
\item Programmteile zur Versuchsauswertung der Güteprüfung
\end{enumerate}

\subsection{Muss-Anforderungen}
% Hier soll eine vollständige und nachprüfbare Beschreibung einer Anforderung an das Projektergebnis beschrieben werden.

\subsubsection{Labyrinthgenerator}
Die zu bezwingenden Labyrinthe sollen 33 x 33 groß sein und Wege von einem Minecraft-Block Breite aufweisen. Die Wände sollen zwei Blocks hoch sein und dem Bot das Überspringen unmöglich machen. Es soll im Labyrinth einen kürzesten Weg zum Ziel geben, aber auch Umwege und Sackgassen.\\

\noindent Die Koordinaten des Labyrinthes werden 0-basiert angegeben, der Ursprung ist links unten. Die Koordinaten mit den Koordinaten 0 oder 32 in x oder y bleiben frei. Die Koordinaten mit 1 oder 31 in x oder y sind die Außenmauern. Es bleibt in der Außenmauer eine Lücke bei (x,y) = (2,1). Der Startplatz des Bot ist stets (2,0) und seine Ausrichtung ist (0,1), wobei dies dem Blick Richtung Westen in Minecraft entspricht.\\

\noindent Das Ziel soll in der Mitte sein und es soll zum nächsten Pfad so viel Abstand sein, dass nur beim Finden des Sollweges das Ziel als gefunden gilt. Bei einem Detektionsradius von ½ Minecraft-Block bedeutet dies, dass alle anderen Wegstrecken einen Abstand von einem Block zum Ziel halten müssen. Es gibt einen zentralen 9x9-Block der in der Mitte das Ziel und nur an einer anderen Koordinate keine Wand enthält, um diese Eigenschaft zu sichern.\\

\noindent Der Labyrinthgenerator erzeugt nach den Regeln für diese Labyrinthe eine Anzahl von Textdateien, die kodiert das Labyrinth beschreiben. 

\subsubsection{Programm für den Bot}

Der Bot ist nicht lernend, sondern fest programmiert und wird zur Verbesserung händisch abgeändert. Es gibt also Bot-Versionen, die miteinander konkurrieren.\\

\noindent Der Bot basiert auf der Auswertung begrenzter Kenntnisse der Umgebung - und (optional) begrenztem Gedächtnis. Er soll mit diesen begrenzten Mitteln den Weg zum Ziel möglichst schnell und genau finden. Es gilt, mit den Begrenzungen und Gewichtungen für die Entscheidungen zu spielen und so den Bot zu verbessern.\\

\noindent Die Ausgaben des Bot-Programmes ermöglichen die Auswertung des genommenen Weges und der benötigten Zeit des Bots im Labyrinth. Erreicht der Bot das Ziel nicht bevor eine bestimmt Höchstlaufdauer erreicht ist, wird auch dies für die Auswertung festgehalten.\\

\noindent Die Ausgabe wird in Form von Textdateien gespeichert. Diese sind im Nachhinein einem Labyrinth, einem Bot und einem Versuch zuzuordnen, weil entsprechende Informationen erzeugt werden. Die Meta-Informationen zum Versuch werden in der Auswertung festgehalten und korrespondieren zu Versuchsablaufdaten, welche von dem die Versuchsreihe steuernden Skript angelegt werden.

\subsubsection{Versuchsanordnung zur Güteprüfung des Bots}

Je eine der Textdateien aus dem Labyrinthgenerator wird bei der Generierung der Minecraft-Welt eingelesen und es wird in Minecraft das entsprechende Labyrinth für den Bot aufgebaut. Im folgenden hat die gegebene Bot-Version eine feste Höchstzeit, um das Labyrinth zu meistern.\\

\noindent Die Abarbeitung mehrerer Labyrinthe nacheinander soll dabei durch ein Kommandozeilen-Skript geschehen, das alle erzeugten Labyrinthe in Minecraft von der gegebenen Bot-Version befahren lässt. Vorgesehen ist, ohne weitere menschliche Eingriffe die Auswertung des Bots auf vielen Labyrinthen sequentiell durchzuführen und im Anschluss die Protokolle auszuwerten. Bisher ist geplant, einen Versuch nach dem anderen automatisiert zu starten. Eine parallele Abarbeitung ist optional und nicht konzipiert.\\

\noindent Die Güte der erreichten Zeit ist direkt vergleichbar zwischen den Bots. Es kann entweder der Mittelwert der Zeiten über alle Labyrinthe oder direkt die Zeit pro gemeistertem Labyrinth vergleichen werden. Die Ausgaben des Bot-Programmes sollen diese Auswertungen ermöglichen.

\subsubsection{Programmteile zur Versuchsauswertung der Güteprüfung}

Die im Versuch gesammelten Daten sollen zur Auswertung aufbereitet werden. Programmteile, die aus den Daten Grafiken anfertigen oder statistische Auswertungen darauf machen, können z.B. in Matlab oder R programmiert werden. Die Ausgabe der Daten soll dem Rechnung tragen, die Ausgabedaten sollen also automatisiert auswertbar sein, ein Format ist noch festzulegen, CSV oder ARFF beispielsweise.

\subsection{Optionale Anforderungen}

\subsubsection{Labyrinthgenerator}

Eine parallele Abarbeitung der mit dem Labyrinthgenerator generierten Labyrinthe ist denkbar, aber nicht konzeptioniert; sie würde den Versuchsablauf womöglich signifikant beschleunigen.

\subsubsection{Programm für den Bot}

Der Bot benötigt mindestens begrenzte Kenntnis von seiner Umgebung, um Entscheidungen über seine nächsten Schritte machen zu können. Optional kommen hinzu eine Planung der Route über begrenzte Bewegungen, ein Gedächtnis über eine begrenzte Anzahl bereits besuchter Felder des Labyrinths, z.B. auch mit einem Vergessen vor längerer Zeit besuchter Felder, oder auch eine Kombination weniger starker Ausprägungen dieser Fähigkeiten. Der Bot soll eingeschränkt sein und trotzdem gut funktionieren, darum darf er nicht alles sehen, sich merken oder vorausplanen dürfen.

\subsubsection{Versuchsanordnung zur Güteprüfung des Bots}

Die Güte des Weges kann nur an der benötigten Zeit oder auch mit Malus für Umwege gemessen werden. Als Maß für die Genauigkeit gilt der kürzeste Weg, den ein korrekter A*-Algorithmus auf dem entsprechenden Labyrinth ermittelt. Dieser Weg kann pro Labyrinth vorbereitet und gespeichert sein.\\

\noindent Möglich wäre auch die Realisierung des A*-Algorithmus als Bot. Ein Vorteil hiervon wäre die Möglichkeit, auch den Labyrinthgenerator zu testen, denn falls der A*-Algorithmus keinen Weg zum Ziel findet, ist das Labyrinth nicht lösbar.

\section{Arbeitspakete}
% Hier sollen die einzelnen Arbeitspakete, in denen das Projekt abgearbeitet werden soll beschrieben werden.
% Für jedes Arbeitspaket muss eine Beschreibung sowie der geschätzte Arbeitsaufwand in Mannstunden angegeben werden.
% Wird das Projekt von mehreren Personen bearbeitet, sollen jedem Arbeitspaket ein oder mehrere Zuständige Bearbeiter zugeordnet werden.
% Zusätzlich zu den Arbeitspaketen sollen Meilensteine definiert werden. 
% Dies sind Zeitpunkte zu denen ein Zwischenergebnis bei der Projektbearbeitung erreicht wurde und eine neue Phase beginnt.

\subsection{Projektplanung}

\subsection{Informationssammlung/-zusammenstellung}

\subsection{Bedienkonzept}

\subsection{Vorversuche}

\subsection{Hardware-Entwurf}

\subsection{Software-Entwurf}

\subsection{Software-Implementierung}

\subsection{Tests}

\subsection{Fehlerbehebung}

\subsection{Dokumentation}

\section{Meilensteine}
% Hier sollen Meilensteine beschrieben werden.
% Dies sind Zeitpunkte zu denen ein Zwischenergebnis bei der Projektbearbeitung erreicht wurde.
Zur besseren Planbarkeit und zur Übersichtlichkeit wird das Projekt in einzelne Meilensteine unterteilt. 
\\
\\
\begin{tabular}{| c | c | c |}\hline
ID & \multicolumn{2}{| c |}{}  \\\cline{1-1}
\multicolumn{3}{| c |}{Vorgang} \\\hline
FAT & Dauer & FET \\\hline
SAT & Puffer & SET \\\hline
\end{tabular}

\begin{itemize}
\item FAT - Frühester Anfangstermi
\item FET - Frühester Endtermin (FET=FAT+Dauer)
\item SAT - Spätester Anfangstermin
\item SET - Spätester Endtermin (SET=SAT+Dauer).
\end{itemize}

\subsection{Einarbeitung}
\begin{tabular}{| c | c | c |}\hline
0100 & \multicolumn{2}{| c |}{}  \\\cline{1-1}
\multicolumn{3}{| c |}{Einarbeitung in malmo} \\\hline
0 & 1 & 1 \\\hline
0 & 0 & 1 \\\hline
\end{tabular}
\\
\\

\begin{tabular}{| c | c | c |}\hline
0101 & \multicolumn{2}{| c |}{}  \\\cline{1-1}
\multicolumn{3}{| c |}{Einarbeitung in Phyton} \\\hline
1 & 2 & 3 \\\hline
1 & 0 & 3 \\\hline
\end{tabular}

\subsection{Labyrinthgenerator}
\begin{tabular}{| c | c | c |}\hline
0200 & \multicolumn{2}{| c |}{}  \\\cline{1-1}
\multicolumn{3}{| c |}{Grundverständnis der Programmierung} \\\hline
0 & 1 & 1 \\\hline
0 & 0 & 1 \\\hline
\end{tabular}
\\
\\

\begin{tabular}{| c | c | c |}\hline
0201 & \multicolumn{2}{| c |}{}  \\\cline{1-1}
\multicolumn{3}{| c |}{Erstellung Testlabyrinth} \\\hline
0 & 1 & 1 \\\hline
0 & 0 & 1 \\\hline
\end{tabular}
\\
\\

\begin{tabular}{| c | c | c |}\hline
0202 & \multicolumn{2}{| c |}{}  \\\cline{1-1}
\multicolumn{3}{| c |}{Erstellung Labyrinthgenerator} \\\hline
0 & 1 & 1 \\\hline
0 & 0 & 1 \\\hline
\end{tabular}
\\
\\

\begin{tabular}{| c | c | c |}\hline
0203 & \multicolumn{2}{| c |}{}  \\\cline{1-1}
\multicolumn{3}{| c |}{Übersetzer in Textdatei} \\\hline
0 & 1 & 1 \\\hline
0 & 0 & 1 \\\hline
\end{tabular}
\subsection{Bot}
\subsection{Güteprüfung}


\section{Projektplan}
% Im Projektplan werden die Arbeitspakete in der realen Zeit angeordnet.
% Direkte Abhängigkeiten zwischen ihnen werden sichtbar gemacht und 
% 


\subsection{Arbeitsbelastung}

\end{document}


